\chapter*{Dedicatoria}

A Dios, quien ha sido mi guía, mi refugio y mi fortaleza en cada paso de este 
camino. Su luz me sostuvo y su mano me levantó, enseñándome que incluso en la 
tormenta se puede hallar paz y que todo sacrificio tiene sentido bajo su 
voluntad. A Él entrego este logro, fruto de su amor infinito y de la gracia 
con la que me ha bendecido.

A mi madre, Jacinta Pérez, quien ha sido y seguirá siendo uno de los cimientos 
más sólidos de mi vida. Gracias a tu amor inquebrantable, a tus sacrificios 
silenciosos y a tu esperanza constante en mí, hoy puedo ver materializado este 
sueño de convertirme en médico y cirujano. Con tu ejemplo me enseñaste que la 
perseverancia vence a la adversidad y que los logros verdaderos se construyen 
con esfuerzo y entrega. Cada palabra de aliento y todo tu apoyo han quedado 
grabados en mi corazón. Gracias, mamá, por darme alas para volar y raíces 
para nunca olvidar de dónde vengo.

A mi padre, Andrés Guzmán, mi guía y protector, cuyo esfuerzo, entrega y 
sacrificio también son parte esencial de este logro. Con tu trabajo constante 
y tu ejemplo me mostraste que la verdadera fortaleza está en la disciplina y 
en la voluntad de salir adelante. Este triunfo también es tuyo, porque detrás 
de cada paso que di siempre estuvo tu apoyo incondicional, tu confianza en mí 
y tu amor silencioso. Gracias por enseñarme a ser firme frente a la vida.

Agradezco a Etelvina Vásquez, cuyo apoyo y compañía, tanto en la vida 
hospitalaria como en mi vida cotidiana, fueron fundamentales para no rendirme 
y seguir adelante. Con sus palabras y gestos de aliento me enseñó que las 
metas más grandes no se alcanzan en soledad, y este logro también lleva su 
huella.

Mi gratitud eterna a mi querida abuelita Valen ($\dagger$), quien en vida me 
brindó cariño, hogar y compañía en los momentos en los que no tuve a mis padres 
cerca durante mi carrera. Aunque ya no está físicamente, su recuerdo permanece 
vivo en mi corazón, y sé que desde el cielo celebra conmigo este triunfo.

A mis hermanos, Avidan y Esbin, gracias por estar siempre presentes, 
alentándome y sosteniéndome con su apoyo incondicional.

A la Dra. Norma Yxquiac, quien fue parte fundamental en este camino y cuyo 
apoyo y orientación resultaron esenciales para culminar con éxito este proceso 
de investigación.

Finalmente, extiendo un sincero agradecimiento a mi asesora, Dra. Sucelly Maaz, 
y a mi revisor, Dr. Ricardo Guzmán, por el apoyo y sabiduría brindados durante 
el proceso de mi formación profesional.

\begin{flushright}
Mariana Del Rosario Guzmán Pérez
\end{flushright}
