\chapter*{Dedicatoria}

A Dios, por ser mi guía y fortaleza en cada paso de este camino. Por darme la 
vida, la salud y la sabiduría para afrontar cada reto con fe y esperanza.

A mis padres, Simon López y Alby Castillo de López, por su amor incondicional, 
por enseñarme el valor del esfuerzo y por estar siempre a mi lado, 
impulsándome a seguir adelante sin importar las circunstancias. Este logro 
también es suyo.

A mis hermanos Alekza, Cody y Jesse López, por su cariño, por compartir 
conmigo alegrías y dificultades, y por ser mi apoyo constante cuando más lo 
necesitaba.

A mis mejores amigos, Daniel Soto, Alan Batz, Alejandra Hernández, Sonia 
Mazariegos y Manuela Lem, por su compañía, por cada palabra de aliento, por 
las risas que me devolvieron la calma y por recordarme que no estaba sola en 
este proceso.

A mis asesoras, Dra. Sucelly Maaz y Dra. Norma Yxquiac, y a mi revisor, Dr. 
Ricardo Guzmán, por su paciencia, orientación y compromiso. Gracias por 
compartir su conocimiento.

A mis tutoras de electivo en anestesiología, doctoras Estela Herrera, 
Alejandra Borja, Hilda Pérez y Esther Tzum, por su dedicación, paciencia y 
vocación docente que despertaron en mí una admiración por su especialidad. Su 
guía constante marcó un antes y un después en mi formación profesional.

A mi abuela Saraí Barrios, por su sabiduría, oraciones y amor eterno, y a mi 
abuelo Amado Castillo ($\dagger$), cuyo ejemplo de vida y enseñanzas me 
inspiran a ser mejor cada día, y quien estaría sumamente orgulloso de mí.

A mis primos D'jalma López, Maxy D'Llachieza, Edgar Camposeco y Meylin de 
Camposeco, y a mis tíos Gilmar, Osman y Mayen López, por su apoyo, por las 
palabras de ánimo y por estar presentes en mi formación personal y académica.

Al Centro Universitario de Occidente, por brindarme la oportunidad de 
formarme como profesional y así permitir alcanzar esta meta.

A todos ustedes, gracias por ser parte fundamental de este logro. Cada uno 
dejó una huella imborrable en esta etapa tan importante de mi vida.

\vspace{0.5cm}

\begin{center}
\textit{``La medicina cura las enfermedades, \\
pero solo el amor cura a las personas.''} \\
\textit{--- Patch Adams}
\end{center}

\begin{flushright}
Sarah Ivón López Castillo
\end{flushright}
